[日出東方][索羅斯] 炒家翻兜97襲港舊招

炒家翻兜97襲港舊招

港元續弱，香港金融管理局加快買入港元，截至周三晚十一時，兩日共五度入市，購入近190億港元。正當捍衞聯繫匯率制度成市場焦點之際，銀行界消息透露，近來有炒家倣效國際大鱷索羅斯在九七年時的「雙邊操作」伎倆，沽港元進行套息交易之餘，同時沽恒生指數期貨，對沖港元利率急漲風險。

星展銀行（香港）財資市場部董事總經理王良享表示，留意到三月份港匯弱見7.845水平時，市場開始出現「雙邊操作」交易，炒家同時沽港元及恒指期貨，藉此對沖套息交易的風險。同時，若港元利率急漲令股市受壓，可平期指倉獲利。他又透露，每宗港元沽盤交易約10億港元，料將持續至六月美國加息。

旨在對沖利率急漲風險
九七年亞洲金融風暴期間，索羅斯狙擊港元，正是採用「雙邊操作」交易方法，透過沽空港元及港股圖利，但最終因港府利用外匯儲備反擊而敗退。不過，王良享強調，是次市場再度出現「雙邊操作」，與當年亞洲金融風暴不同，港元弱勢純粹是因為套息交易相關技術因素，並非受到其他區域貨幣影響。

有資深財資市場人士表示，現時投資市場普遍憂慮港息會急漲，大型基金沽貨有一定限制，因此部署先行沽期指，待股市調整時，同時將期指淡倉平盤及沽出投資組合內的個別股票，再將所得港元沽出。

年中料資金加速流走
香港息率漲勢成「雙邊操作」的關鍵因素。光大銀行香港分行資金業務副主管顏劍文表示，近期港元拆息曲線斜度較去年底更明顯，即是長期利率漲勢高於短期利率，意味港息上漲壓力正不斷增加，市場預期美國聯儲局六月議息時，若決定再度加息，將為資金加快流走的誘因。

王良享認為，反映加息壓力的短期港元拆息未見上升，但預期六月美國加息後，短期利率漲勢會加快，香港或分別於六月及九月上調最優惠利率（P），每次調高25點子，預期年底港元一個月拆息會加至1.5厘。

上海商業銀行研究部主管林俊泓指現時銀行體系結餘充裕，人為「挾息」難度較亞洲金融風暴時大增，若炒家要透過「雙邊操作」搵食，要待銀行體系乾涸再突襲港元，但前提是要進行極高槓桿比率的交易。

金管局累接380億港元
近期套息交易活躍下，港匯持續弱勢，金管局上周四至今累積買入逾380億港元，令周五銀行體系結餘將降至1,418.33億元。顏劍文表示，現時港元兌美元的隔夜遠期溢價約為3.65點子，若聯儲局於六月加息，刺激港美息差進一步擴闊，當港元隔夜遠期溢價升至5點子，套息交易將更活躍，屆時資金流走速度會迅速增加，金管局會更頻密入市。

永隆銀行司庫蕭啟洪表示，暫未看到資金恐慌出逃，由於調節機制因素，相信資金流走速度相當溫和，年底前港美息差縮窄到1至1.25厘，料香港今年內加P次數為一至兩次。

滙豐環球研究認為，金管局持續干預市場，有助港息上升及港美息差縮窄。儘管近日港元拆息僅輕微回升，但港元遠期利率掉期價格，率先反映三個月期的港元拆息在今年底將上升1厘至2.26厘。

又有炒家喎

留名等睇中央一如以往幫香港渡過難關。